const questions = [
    {
        question: 'В какой армии сражалась «варяжская стража»?',
        answer: 'Византийская'
    },
    {
        question: 'Кто был королем Пруссии во время Семилетней войны?',
        answer: 'Фридрих II'
    },
    {
        question: 'Кто был богом смерти в древнегреческой мифологии?',
        answer: 'Танатос'
    },
    {
        question: 'Кто победил в битве при Гастингсе? ',
        answer: 'Вильгельм Завоеватель'
    },
    {
        question: 'На каком континенте родилась цивилизация майя?',
        answer: 'Америка'
    },
    {
        question: 'Кто был первым консулом Римской республики?',
        answer: 'Луций Юний Брут'
    },
    {
        question: 'Куда сослали Наполеона Бонапарта после его поражения при Ватерлоо?',
        answer: 'Остров Святой Елены'
    },
    {
        question: 'Какой композитор написал оперу «Женитьбу Фигаро»?',
        answer: 'Моцарт'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ может ускорить помощь альянса?',
        answer: 'Обучение войск'
    },
    {
        question: 'Как часто проводится чемпионат мира по футболу?',
        answer: 'раз в 4 года'
    },
    {
        question: 'Какой тип воинов получает хороший бонус от навыка Сунь Цзы «мастер стратег»?',
        answer: 'Пехота'
    },
    {
        question: 'В формальной письменности какой страны использовались иероглифы?',
        answer: 'Древний Египет'
    },
    {
        question: 'Какой командир, как считается, воплощал собой идеал «духа бусидо»?',
        answer: 'Кусуноки Масасигэ'
    },
    {
        question: 'Какое из этих изобретений было сделано НЕ во время первой промышленной революции?',
        answer: 'Телефон'
    },
    {
        question: 'Сколько кусков обычной железной руды нужно совместить, чтобы получить кусок продвинутой «железной руды»?',
        answer: '4'
    },
    {
        question: 'Какая из этих историй не входит в сказки братье Гримм?',
        answer: 'Русалочка'
    },
    {
        question: 'Какой музыкальный инструмент символ Ирландии?',
        answer: 'Арфа'
    },
    {
        question: 'Какие из этих усилений могут сработать в Закатном каньоне?',
        answer: 'Усиления от снаряжения'
    },
    {
        question: 'Что изучал в колледже Че Гевара?',
        answer: 'Медицина'
    },
    {
        question: 'Некоторые историки считают «День черепиц» началом Великой французской революции. В каком городе он произошел?',
        answer: 'Гренобль'
    },
    {
        question: 'В какой стране в 1847 г. была основана пивоваренная компания Carlsberg Group?',
        answer: 'Дания'
    },
    {
        question: 'Какое дерево в скандинавской мифологии выступало Мировым древом?',
        answer: 'Ясень'
    },
    {
        question: 'Что дает изучение «Математики» в академии?',
        answer: 'Повышается скорость исследований.'
    },
    {
        question: 'Мировое древо по скандинавской мифологии?',
        answer: 'Ясень'
    },
    {
        question: 'Каким витамином богата брокколи?',
        answer: 'Витамин С'
    },
    {
        question: 'Какой полис победил Спарту в битве при Левктрах?',
        answer: 'Фивы'
    },
    {
        question: 'Какую школу живописи представляет Жорж Сёра?',
        answer: 'Пуантилизм'
    },
    {
        question: 'Столицей какой этнической группы Древнего Китая был Тунваньчэн?',
        answer: 'Хунну'
    },
    {
        question: 'Из какого материала Чарльз Макинтош создал первый современный дождевик?',
        answer: 'Резина'
    },
    {
        question: 'Падание какого показателя говорит о приближении к состоянию вакуума?',
        answer: 'Давление воздуха'
    },
    {
        question: 'Кто из этих европейских мореходов первым приплыл в Бразилию?',
        answer: 'Педру Алвариш Кабрал'
    },
    {
        question: 'В каком английском дворце заседала Звездная палата?',
        answer: 'Вестминстерский дворец'
    },
    {
        question: 'Какие две страны составляли Иберийскую унию?',
        answer: 'Португалия и Испания'
    },
    {
        question: 'Сколько длится «Базовое расширение армии»?',
        answer: '4ч'
    },
    {
        question: 'В честь какого праздника назван феномен Эль-Ниньо?',
        answer: 'Рождество'
    },
    {
        question: 'Какой из этих предметов НЕЛЬЗЯ купить у Таинственной торговки?',
        answer: 'Страница паспорта'
    },
    {
        question: 'О влиянии какого вида на почву написал свою последнюю книгу Чарльз Дарвин?',
        answer: 'Земляные черви'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров фактически правил своим королевством, но не занимал при этом трон?',
        answer: 'Карл Мартелл'
    },
    {
        question: 'Сколько золотых медалей выиграл афроамериканский атлет Джесси Оуэнс на Олимпиаде 1936 года?',
        answer: '4'
    },
    {
        question: 'Гимн какой страны называется «Марш независимости»?',
        answer: 'Турция'
    },
    {
        question: 'Из какого из этих документов берут начало ценности «американской мечты»?',
        answer: 'Декларация независимости'
    },
    {
        question: 'Как звали богиню любви в скандинавской мифологии?',
        answer: 'Фрейя'
    },
    {
        question: 'Кто автор «Исповеди неполноценного человека»?',
        answer: 'Осаму Дадзай'
    },
    {
        question: 'Зачем викинги делали нос и корму своих драккаров симметричными?',
        answer: 'Чтобы можно было быстро плыть в другую сторону, не разворачиваясь'
    },
    {
        question: 'В какой галерее сейчас выставляется «Мона Лиза»?',
        answer: 'Лувр'
    },
    {
        question: 'Какая цивилизация дает бонус в 5% к урону активными навыками командира?',
        answer: 'Османы'
    },
    {
        question: 'В какое время года ночи короче, а дни длиннее?',
        answer: 'Лето'
    },
    {
        question: 'Какая из этих поэм рассказывает о битве в Ронсевальском ущелье, где бились Карл Великий со своими рыцарями?',
        answer: 'Песнь о Роланде'
    },
    {
        question: 'Кому принадлежал молот Мьёльнир в скандинавской мифологии?',
        answer: 'Тор'
    },
    {
        question: 'Какой философ написал труд Государство?',
        answer: 'Платон'
    },
    {
        question: 'Кто первым вышел в открытый космос?',
        answer: 'Юрий Гагарин'
    },
    {
        question: 'Какую короткопериодическую комету можно регулярно наблюдать невооруженным взглядом с Земли? ',
        answer: 'Комета Галлея'
    },
    {
        question: 'В какой стране изобретен микроскоп?',
        answer: 'Нидерланды'
    },
    {
        question: 'Какой активный навык есть у Карла Мартелла?',
        answer: 'Бессмертный щит'
    },
    {
        question: 'В каком году вышло первое издание книги «Дневник Анны Франк»?',
        answer: '1947'
    },
    {
        question: 'В какой стране находится Чатал-Хююк?',
        answer: 'Турция'
    },
    {
        question: 'Какое из этих произведений написала Мэри Шелли?',
        answer: 'Франкенштейн'
    },
    {
        question: 'Зачем построили Великую пирамиду в Гизе?',
        answer: 'Как гробницу фараона Хеопса'
    },
    {
        question: 'В каком году прошел первый теннистный турнир «Уимблдон»?',
        answer: '1877'
    },
    {
        question: 'Первый в мире национальный парк – это…',
        answer: 'Йеллоустон'
    },
    {
        question: 'В каком году Эйнштейн опубликовал свои работы в Annus Mirabilis (Чудесные работы) ?',
        answer: '1905'
    },
    {
        question: 'Какое учение основал китайский философ Лао Цзы?',
        answer: 'Даосизм'
    },
    {
        question: 'Кто первым забрался на вершину Эвереста?',
        answer: 'Тенцинг Норгей и Эдмунд Хиллари'
    },
    {
        question: 'Армии двух каких стран встретились на Эльбе ближе к концу Второй мировой войны?',
        answer: 'СССР,США'
    },
    {
        question: 'Кто произнес знаменитую речь «У меня есть мечта»?',
        answer: 'Мартин Лютер Кинг'
    },
    {
        question: 'Какая женщина первой выиграла Нобелевскую премию?',
        answer: 'Мари Кюри'
    },
    {
        question: 'Недостаток чего вызывает непереносимость лактозы?',
        answer: 'Лактаза'
    },
    {
        question: 'Два каких португальских города соединяет мост Понти-ди-Дон-Луиш I ?',
        answer: 'Порту и Вила-Нова-ди-Гая'
    },
    {
        question: 'Какое из этих усилений могут сработать в битве в Закатном каньоне?',
        answer: 'Усиления от снаряжения'
    },
    {
        question: 'Какое тройное имя было у последнего императора китайской династии Цин?',
        answer: 'Сюаньтун'
    },
    {
        question: 'Какой цивилизации в RoK принадлежит особый воин «Метатель топоров»?',
        answer: 'Франция'
    },
    {
        question: 'Какую китайскую династию помог основать Цзян Цзыя?',
        answer: 'Чжоу'
    },
    {
        question: 'Какому историческому событию посвящен французский национальный праздник 14 июля?',
        answer: 'Взятие Бастилии'
    },
    {
        question: 'Первая женщина в мире получившая Нобелевскую премию мира?',
        answer: 'Мария Кюри'
    },
    {
        question: 'Сколько телепортов получает альянс, первым захвативший обелиск в «Ковчеге Осириса»?',
        answer: '8'
    },
    {
        question: 'Согласно легенде о Капитолийской волчице, что стало с Ромулом и Ремом, близнецами, которых она выкормила?',
        answer: 'Ромул стал основателем и первым царем Рима'
    },
    {
        question: 'Сколько VIP-очков можно купить за 200 самоцветов?',
        answer: '200'
    },
    {
        question: 'На сколько ускоряет сбор предмет «Ускорение сбора»?',
        answer: '50%'
    },
    {
        question: 'На сколько увеличивает атаку предмет «Усиление атаки (продвинутое)?',
        answer: '10%'
    },
    {
        question: 'Какой системой письма выбит в камне Кодекс Хаммурапи?',
        answer: 'Клинопись'
    },
    {
        question: 'Почему британская медсестра Флоренс Найтингейл была известна как «Леди с лампой»',
        answer: 'Она обходила больных по ночам'
    },
    {
        question: 'Первый национальный парк – это...',
        answer: 'Йеллоустон'
    },
    {
        question: 'Что означает слово «Формула» в названии «Формула-1»?',
        answer: 'Правила, котоым должны соответствовать машины участников'
    },
    {
        question: 'Кто был единственным призидентов США, занимавшим этот больше 2 раз?',
        answer: 'Франклин Д. Рузвельт'
    },
    {
        question: 'Кем был Тео ван Гог, младший брат знаменитого голландского художника Винсента ван Гога?',
        answer: 'Торговец искусством'
    },
    {
        question: 'Какие два океана объединяет Панамский канал?',
        answer: 'Тихий и Атлантический'
    },
    {
        question: 'В каком городе в 1960 г. появилась группа The Beatles?',
        answer: 'Ливерпуль'
    },
    {
        question: 'Эдуард VIII стал королем Англии в январе 1936 года и отрекся от престола в тот же год. В каком месяце это произошло?',
        answer: 'Декабрь'
    },
    {
        question: 'Кто из этих людей родился в один год с певцом Лучано Паваротти?',
        answer: 'Элвис Пресли'
    },
    {
        question: 'Какой из этих кинофестивалей старейший?',
        answer: 'Венецианский'
    },
    {
        question: 'От чего прятались герои сборника новелл «Декамерон» на окраинах Флоренции?',
        answer: 'От чумы'
    },
    {
        question: 'Какова провозная способность по умолчанию, если ваш торговый пост 25 уровня?',
        answer: '5 миллионов'
    },
    {
        question: 'Почему Мертовое море так назвали?',
        answer: 'Слишком соленая вода не дает жить в море растениям и животным'
    },
    {
        question: 'Какой фараон приказал построить храмы Абу-Симбел?',
        answer: 'Рамзес II'
    },
    {
        question: 'Какая из этих битв произошла НЕ в ходе греко-персидских войн?',
        answer: 'Битва при Азенкуре'
    },
    {
        question: 'Кем был Тел Ван Гог, младший брат знаменитого голландского художника Винсента Ван Гога?',
        answer: 'Торговец искусством'
    },
    {
        question: 'Какая из этих построек — украшение?',
        answer: 'Каменный барабан'
    },
    {
        question: 'В чём основная причина горной болезни?',
        answer: 'Снижение объема кислорода на большой высоте'
    },
    {
        question: 'Вакцину от какой болезни создал Эдвард Дженнер, известный как «отец иммунологии»?',
        answer: 'Оспа'
    },
    {
        question: 'Какая цивилизация дает бонус в 5% к атаке кавалерии?',
        answer: 'Германия'
    },
    {
        question: 'Какое имя получила речь, которую премьер-министр Пруссии Отто фон Бисмарк произнес в сентябре 1862 года?',
        answer: 'Железом и кровью'
    },
    {
        question: 'В каком современном городе работал театр Шекспира «Глобус»',
        answer: 'Лондон'
    },
    {
        question: 'На каком уровне VIP вы навсегда открываете вторую очередь строительства?',
        answer: '6'
    },
    {
        question: 'Куда плыл «Титаник» в своем первом катастрофическом рейсе?',
        answer: 'Нью-Йорк'
    },
    {
        question: 'Какова вместимость войск по уровню, если ваш замок 25 уровня?',
        answer: '2 миллиона'
    },
    {
        question: 'Кем был Тел Ван Гог, младший брат знаменитого голландского художника Винсента Ван Гога?',
        answer: 'Торговец искусством'
    },
    {
        question: 'Сколько точек составляет пауза между двумя словами в азбуке Морзе?',
        answer: '7 точек'
    },
    {
        question: 'Кто начал первый Соляной поход?',
        answer: 'Махатма Ганди'
    },
    {
        question: 'Какой титул носил Пьер де Кубертен, основатель олимпийского комитета?',
        answer: 'Барон'
    },
    {
        question: 'Инженеры из какой страны придумали цеппелин?',
        answer: 'Германия'
    },
    {
        question: 'Сколько длилась первая церемония «Оскар» в 1929 г.?',
        answer: '15 минут'
    },
    {
        question: 'На сколько отдельных ханств разделилась Монгольская империя к моменту смерти Хубилая в 1294г.?',
        answer: '4'
    },
    {
        question: 'Что вызывает карстовые образования?',
        answer: 'Растворения горных пород'
    },
    {
        question: 'В каком театре в 1808 г. впервые была исполнена Симфония N5 до минор Бетховена?',
        answer: 'Театр ан дер Вин'
    },
    {
        question: 'Сколько действует предмет «Наем строителя»?',
        answer: '2 дня'
    },
    {
        question: 'Что стало причиной смерти выдающегося государственного мужа и поководца Перикла?',
        answer: 'Чума'
    },
    {
        question: 'Квадрат тумана какого размера очищает предмет «Карта королевства»?',
        answer: '10x10'
    },
    {
        question: 'Кто был последним императором Священной Римской империи?',
        answer: 'Франциск II'
    },
    {
        question: 'Кто стал первым королем Италии после ее объединения в 1861 году?',
        answer: 'Виктор Эммануил II'
    },
    {
        question: 'В каком из этих городов первым появилось метро?',
        answer: 'Лондон'
    },
    {
        question: 'В каком году был проведен первый Уимблдонский турнир?',
        answer: '1877'
    },
    {
        question: 'За что Флоренс Найтингейл получила прозвище Леди с лампой?',
        answer: 'За регулярные ночные обходы больных'
    },
    {
        question: 'Во время упадка какой китайской династии начинается роман Троецарствие?',
        answer: 'Хань'
    },
    {
        question: 'Что делает навык альянса «Искусный ремесленник»?',
        answer: 'Значительно увеличивает скорость строительства флага альянса'
    },
    {
        question: 'Какая из этих построек относится к экономике?',
        answer: 'Центр альянса'
    },
    {
        question: 'Какое из этих королевств самое нищебродское в игре?',
        answer: '1211'
    },
    {
        question: 'Сколько сундуков выдается за 60 очков активности, набранных за день?',
        answer: '3'
    },
    {
        question: 'Что из этого приносит очки дневной активности?',
        answer: 'Победы над отрядами варваров на карте'
    },
    {
        question: 'Какая из этих построек военная?',
        answer: 'Лагерь разведчиков'
    },
    {
        question: 'Что делает навык альянса «Полная нагрузка»?',
        answer: 'Увеличивает скорость сбора одного типа ресурса для членов альянса'
    },
    {
        question: 'Как венерина мухоловка переваривает пойманных насекомых?',
        answer: 'Выделяет листьями пищеварительный фермент'
    },
    {
        question: 'Чем изначально была Бастилия — тюрьма, когда-то находившаяся в центре Парижа?',
        answer: 'Крепость'
    },
    {
        question: 'Что из этого скорее всего привело к наступлению Бронзового века',
        answer: 'Бронза тверже и долговечнее, чем другие известные тогда материалы'
    },
    {
        question: 'Какая технология предшествует «Тяжелой кавалерии»?',
        answer: 'Кольчуга'
    },
    {
        question: 'Кто из этих врачей первым полностью и в подробностях описал систему кровообращения и функции сердца?',
        answer: 'Уильям Гарвей'
    },
    {
        question: 'На каком континенте живет кошка Севрал?',
        answer: 'Африка'
    },
    {
        question: 'Какой город – столица Шотландии?',
        answer: 'Эдинбург'
    },
    {
        question: 'Сколько раз Международный комитет Красного Креста выигрывал Нобелевскую премию мира со дня своего основания в 1863г.?',
        answer: '3'
    },
    {
        question: 'В каком году был принят кодекс Наполеона?',
        answer: '1804'
    },
    {
        question: 'Какого голландского ученого называт «отцом микробиологии»?',
        answer: 'Антони ван Левенгук'
    },
    {
        question: 'В какой стране родился революционер и стратег Симон Боливар?',
        answer: 'Венесуэла'
    },
    {
        question: 'Как делали новые экземпляры Библии Гутенберга?',
        answer: 'На печатном станке с наборным шрифтом'
    },
    {
        question: 'Что делает навык альянса «природный дар»?',
        answer: 'Создает точки ресурсов в выбранной области'
    },
    {
        question: 'Какая технология предшествует «Щиту павеза»?',
        answer: 'Бронебойный наконечник'
    },
    {
        question: 'Какая технология предшествует мечнику?',
        answer: 'Работа по железу'
    },
    {
        question: 'Рыба-клоун – это какая рыба?',
        answer: 'Тропическая морская'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ было привилегией писцов в Древнем Египте?',
        answer: 'Они не платили за лечение'
    },
    {
        question: 'Кто из перечисленных был генералом во время войны Гэмпэй в Японии?',
        answer: 'Томоэ Годзэн'
    },
    {
        question: 'Какое из этих зданий нельзя улучшать?',
        answer: 'Перекладной пункт'
    },
    {
        question: 'Где родился Марко Поло, знаменитый путешественник и купец?',
        answer: 'Республика Венеция'
    },
    {
        question: 'Где нашли знаменитую «терракотовую армию»?',
        answer: 'В императорском мавзолее'
    },
    {
        question: 'Какое царство в период Воюющих царств победило шесть остальных и создало единую китайскую империю?',
        answer: 'Цинь'
    },
    {
        question: 'Кельтский бог Таранис – это бог чего?',
        answer: 'Грома'
    },
    {
        question: 'Древнегреческая богиня Эос известна как богиня чего?',
        answer: 'Заря'
    },
    {
        question: 'Что стало главной причиной формирования Гималаев?',
        answer: 'Столкновение тектонических плит'
    },
    {
        question: 'Помимо «Числа разведчиков» и «Мощи» какой еще из параметров лагеря разведчиков можно улучшать?',
        answer: 'Скорость разведчиков на марше и радиус разведки'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ входит в число навыков Мулан?',
        answer: 'Непобедимая армия'
    },
    {
        question: 'Что из этого верно описывает Северный полярный круг ?',
        answer: 'Там можно наблюдать полярный день и полярную ночь'
    },
    {
        question: 'В каком году Александр Флеминг изобрел пенициллин?',
        answer: '1928'
    },
    {
        question: 'Какое из этих животных НЕ откладывает яйца?',
        answer: 'Летучая мышь'
    },
    {
        question: 'Помимо «Сколько раз вам можно помочь» и «Мощи», какой еще из параметров центра альянса можно улучшать?',
        answer: 'Вместимость подкреплений'
    },
    {
        question: 'Что из этого не входит в число навыков Матильды Фландрийской?',
        answer: 'Кельтская кровь'
    },
    {
        question: 'В чём основная задача белых кровяных телец в человеческом организме?',
        answer: 'Борьба с инфекциями и болезнями'
    },
    {
        question: 'Через какую из этих стран проходит нулевой меридиан?',
        answer: 'Мали'
    },
    {
        question: 'Какая из этих стран целиком находится в северном полушарии?',
        answer: 'Все варианты неверные'
    },
    {
        question: 'Кем приходились друг другу знаменитые генералы Толуй и Чингисхан?',
        answer: 'Отец и сын'
    },
    {
        question: 'Какой из этих витаминов полезнее всего для зрения?',
        answer: 'Витамин А'
    },
    {
        question: 'В каком из этих бразильских городов прошли Олимпийские игры?',
        answer: 'Рио-Де-Жанейро'
    },
    {
        question: 'За какое открытие биолог Карл Ландштайнер получил Нобелевскую премию?',
        answer: 'Он открыл группы крови'
    },
    {
        question: 'Из-за какого газа воздух пахнет свежестью после грозы?',
        answer: 'Озон'
    },
    {
        question: 'У каких львов обычно есть грива?',
        answer: 'У взрослых самцов'
    },
    {
        question: 'В какой стране текущий национальный флаг используется дольше всего?',
        answer: 'Дания'
    },
    {
        question: 'Какой газ составляет более 90% атмосферы Марса?',
        answer: 'Двуокись углерода'
    },
    {
        question: 'Кто был последним российским императором?',
        answer: 'Николай II'
    },
    {
        question: 'Кто издал Миланский эдикт?',
        answer: 'Константин I'
    },
    {
        question: 'Почему кофе «будит» людей?',
        answer: 'В нём есть кофеин'
    },
    {
        question: 'Кто открыл Шелковый путь по приказу императора У-ди из династии Хань?',
        answer: 'Чжан Цянь'
    },
    {
        question: 'Какой астроном предложил гелиоцентрическую картину мира в XVI веке?',
        answer: 'Николай Коперник'
    },
    {
        question: 'Почему моряки раньше часто болели цингой?',
        answer: 'Из-за нехватки свежих фруктов и овощей в долгих плаваниях'
    },
    {
        question: 'Какую из этих болезней может вызывать недостаток витамина D?',
        answer: 'Рахит'
    },
    {
        question: 'В какой стране находится загадочный Стоунхендж?',
        answer: 'Великобритания'
    },
    {
        question: 'Какой из этих командиров успешнее других ведет войска на сбор ресурсов?',
        answer: 'Сондок'
    },
    {
        question: 'Какое усиление получают командиры в роли «Следопыт» на странице «ОБЗОР КОМАНДИРА»?',
        answer: 'Все варианты неверные'
    },
    {
        question: 'Однажды Кейра поразила весь мир подвигами в битве. Где проходила эта битва?',
        answer: 'Закатный каньон'
    },
    {
        question: 'Какое усиление получают командиры в роли «Инструктор» на странице «ОБЗОР КОМАНДИРА»?',
        answer: 'Атака войск +1%'
    },
    {
        question: 'Какой из этих командиров успешнее других ведет войска на бой с вражескими стрелками?',
        answer: 'Цао Цао'
    },
    {
        question: 'Где родился командир Лохар?',
        answer: 'В далеком варварском племени'
    },
    {
        question: 'Какой из этих командиров успешнее других ведет войска на бой с вражеской пехотой?',
        answer: 'Германн'
    },
    {
        question: 'Какой из этих командиров успешнее других ведет войска на бой с вражеской кавалерией?',
        answer: 'Сунь Цзы'
    },
    {
        question: 'Какое усиление получают командиры в роли «Мытарь» на странице «ОБЗОР КОМАНДИРА»?',
        answer: 'Скорость сбора +5%'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ входит в число навыков Лохара?',
        answer: 'Полное уничтожение'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ входит в число навыков короля?',
        answer: 'Подмога'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ входит в число навыков Велизария?',
        answer: 'Грозная сила'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ входит в число навыков Османа I?',
        answer: 'Хитрая тактика'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ входит в число навыков Кейры?',
        answer: 'Непокорная кровь'
    },
    {
        question: 'Что из этого увеличивает титул «Королева»?',
        answer: 'Скорость сбора'
    },
    {
        question: 'Что из этого точнее всего описывает средиземноморский климат?',
        answer: 'Жаркое, сухое лето и холодная, ветреная зима'
    },
    {
        question: 'Где английский король Иоанн Безземельный согласился на Великую хартию вольностей в 1215 году?',
        answer: 'Раннимид'
    },
    {
        question: 'Последний император китая?',
        answer: 'Пу И'
    },
    {
        question: 'Какой исторический деятель похоронен в Зраме надписей в Паленке?',
        answer: 'Пакаль Великий'
    },
    {
        question: 'При каком императоре был возведен Храм Неба в Китае?',
        answer: 'Император Юнлэ (Чжу Ди)'
    },
    {
        question: 'Какие комары обычно пьют кровь животных?',
        answer: 'Самки'
    },
    {
        question: 'Что тверже всего в теле человека?',
        answer: 'Зубная эмаль'
    },
    {
        question: 'Какое из этих государств самое маленькое по площади?',
        answer: 'Ватикан'
    },
    {
        question: 'Что вызывает характерный запах в воздухе после дождя?',
        answer: 'Влияние актиномицетов'
    },
    {
        question: 'После смерти какого родственника в 1100 году Генрих I взошел на английский престол?',
        answer: 'Брата'
    },
    {
        question: 'Кто из детей Генриха VIII правил Англией первым?',
        answer: 'Эдуард VI'
    },
    {
        question: 'Сколько костей в теле взрослого человека?',
        answer: '206'
    },
    {
        question: 'Какое из этих описаний королевских титулов неверное?',
        answer: 'У отрядов Премьер-министра выше атака'
    },
    {
        question: 'Какое из этих описаний королевских титулов неверное?',
        answer: 'У отрядов Герцога выше атака'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ входит в число навыков Германна?',
        answer: 'Неотразимо'
    },
    {
        question: 'В чём силён командир Бейбарс?',
        answer: 'Командование кавалерией'
    },
    {
        question: 'Кто основал Монгольскую империю?',
        answer: 'Чингисхан'
    },
    {
        question: 'Кто из перечисленных был рыцарем Круглого стола?',
        answer: 'Ланселот'
    },
    {
        question: 'Кто был первой женщиной,созданной Гефестом, согласно греческой мифологии?',
        answer: 'Пандора'
    },
    {
        question: 'В чём силен командир Ганнибал Барка?',
        answer: 'Атака на города'
    },
    {
        question: 'Когда отмечают международный день лесов?',
        answer: '21 марта'
    },
    {
        question: 'Назовите дату всемирного дня без табака?',
        answer: '31 мая'
    },
    {
        question: 'Какой из этих периодов был первым, когда жили динозавры?',
        answer: 'Триасский'
    },
    {
        question: 'Из-за какого свойства жидкости некоторые коктейли получаются слоеными?',
        answer: 'Плотность'
    },
    {
        question: 'Какой из этих газов НЕ способствует парниковому эффекту в атмосфере Земли?',
        answer: 'Азот'
    },
    {
        question: 'Какая из этих пород кошек – лысая?',
        answer: 'Сфинкс'
    },
    {
        question: 'Какая из этих стран ближе остальных к Северному полюсу?',
        answer: 'Финляндия'
    },
    {
        question: 'Сколько земных суток длится один день на Венере?',
        answer: '243 дня'
    },
    {
        question: 'Если поймать и отпустить глубоководную рыбу, почему важно проколоть ее плавательные пузыри?',
        answer: 'Чтобы она не умерла от вздутия плавательных пузырей'
    },
    {
        question: 'Как еще использовали алкогольный напиток джин в XVIII веке?',
        answer: 'Как лекарство'
    },
    {
        question: 'В какой битве армия Ганнибала разгромила значительно превосходившую ее числом римскую армию в ходе Второй Пунической войны?',
        answer: 'Битва при Каннах'
    },
    {
        question: 'Кто получил Нобелевскую премию по литературе «За романы и рассказы, в которых фантазия и реальность, совмещаясь, отражают жизнь и конфликты целого континента»?',
        answer: 'Габриэль Гарсия Маркес'
    },
    {
        question: 'Что вызывает лунные затмения?',
        answer: 'Земля оказывается между Солнцем и Луной'
    },
    {
        question: 'Какая из этих болезней была прозвана «Черной смертью» и бушевала по всей Европе в позднем Средневековье?',
        answer: 'Бубонная чума'
    },
    {
        question: 'Кто получил Нобелевскую премию по литературе за автобиографию «Жить, чтобы рассказывать о жизни»?',
        answer: 'Габриэль Гарсия Маркес'
    },
    {
        question: 'В чём сильна командир Кейра?',
        answer: 'Командование стрелками'
    },
    {
        question: 'В чём силен командир Ланселот?',
        answer: 'Командование кавалерией'
    },
    {
        question: 'Какое усиление можно получить, захватив Святилище храбрости?',
        answer: 'Командиры получают больше опыта'
    },
    {
        question: 'В какой период европейской истории, длившийся с 1300 по 1600 год, возобновился интерес к классической культуре, что привело к масштабным изменениям в искусстве, обучении и мировоззрении?',
        answer: 'Возрождение'
    },
    {
        question: 'Какое из этих достижений нужно завершить перед достижением «Белая Ворона»?',
        answer: 'Удар издалека'
    },
    {
        question: 'В чём силен командир Осман I?',
        answer: 'Атака на города'
    },
    {
        question: 'В чём силен командир Германн?',
        answer: 'Командование стрелками'
    },
    {
        question: 'В чем силен командир Ыльчи Мундок?',
        answer: 'Командование пехотой'
    },
    {
        question: 'В чём силен командир Сунь Цзы?',
        answer: 'Командование гарнизонами городов'
    },
    {
        question: 'Когда ратуша правителя набирает 25 уровень, сколько ферм он может построить?',
        answer: '4'
    },
    {
        question: 'Какая книга — древнейшая из дошедших до нас китайских книг о военной стратегии?',
        answer: '«Искусство войны» Сунь Цзы'
    },
    {
        question: 'Какой английский король сделал популярным «виндзорский узел»?',
        answer: 'Эдуард VIII'
    },
    {
        question: 'В каком датском городе находится статуя Русалочки?',
        answer: 'Копенгаген'
    },
    {
        question: 'Какой маяк построили македонцы, завоевав Египет (он входит в число семи чудес света)?',
        answer: 'Александрийский маяк'
    },
    {
        question: 'Какой древнегреческий ученый заложил основы европейской математики и написал труд «Начала» о геометрии?',
        answer: 'Евклид'
    },
    {
        question: 'Кто из этих богов был старшим братом Зевса согласно греческой мифологии?',
        answer: 'Посейдон'
    },
    {
        question: 'При какой индийской династии был построен Тадж Махал?',
        answer: 'Великие Моголы'
    },
    {
        question: 'Кто основал сёгунат Токугава в Японии?',
        answer: 'Токугава Иэясу'
    },
    {
        question: 'Какой из этих соков входит в состав классического коктейля «Кровавая Мэри»?',
        answer: 'Томатный'
    },
    {
        question: 'Какой цветок является символом государства Филиппины?',
        answer: 'Сампагита'
    },
    {
        question: 'Как звали трехголовую собаку бога Аида из древнегреческой мифологии, охранявшую врата Подземного царства?',
        answer: 'Цербер'
    },
    {
        question: 'Чья красота стала причиной Троянской войны?',
        answer: 'Елены'
    },
    {
        question: 'Из какой знаменитой и влиятельной семьи происходил известный меценат эпохи Возрождения герцог Лоренцо?',
        answer: 'Медичи'
    },
    {
        question: 'На территории какого современного государства в основном находилось королевство Пруссия в XVII-XIX вв.?',
        answer: 'Германия'
    },
    {
        question: 'Король какой европейской страны оплатил знаменитую экспедицию Христофора Колумба?',
        answer: 'Испания'
    },
    {
        question: 'Что из этого – национальный цветок Филиппин?',
        answer: 'Жасмин'
    },
    {
        question: 'В каком городе прошли Олимпийские игры 1900г.?',
        answer: 'Париж'
    },
    {
        question: 'Представители какой древней цивилизации построили затерянный город Мачу-Пикчу?',
        answer: 'Инки'
    },
    {
        question: 'Родиной традиционной китайской комедии Сяншэн были три места: Тяньцяо в Пекине, базар Куанье в Тяньцзине и ещё одно в Нанкине. Какое?',
        answer: 'Фузимиао'
    },
    {
        question: 'Согласно чему считалось преступлением дать еду или кров Мартину Лютеру?',
        answer: 'Вормсский эдикт'
    },
    {
        question: 'Кто из командиров захватил Константинополь в возрасте 21 года?',
        answer: 'Мехмед II'
    },
    {
        question: 'Какая война положила конец правлению в Англии династии Плантагенетов и привела к власти Тюдоров?',
        answer: 'Война Алой и Белой розы'
    },
    {
        question: 'Какой древнегреческий философ любил обсуждать свои идеи на прогулках, за что его школу прозвали «перипатетики», или «гуляющие»?',
        answer: 'Аристотель'
    },
    {
        question: 'Что общего было у Эразма Роттердамского и Томаса Мора?',
        answer: 'Оба гуманисты'
    },
    {
        question: 'Какой немецкий психолог открыл «кривую забывания»?',
        answer: 'Герман Эббингауз'
    },
    {
        question: 'Сколько миллиампер (mA) в одном ампере (A)?',
        answer: '1000'
    },
    {
        question: 'Кто написал «Мону Лизу»?',
        answer: 'Леонардо да Винчи'
    },
    {
        question: 'К какому отряду млекопитающих относятся свиньи?',
        answer: 'Парнокопытные'
    },
    {
        question: 'Какой из этих альтернативных источников энергии заключается в расщеплении тяжелых атомов на более легкие для высвобождения энергии?',
        answer: 'Ядерная энергия'
    },
    {
        question: 'Самый большой остров в мире – это ...',
        answer: 'Гренландия'
    },
    {
        question: '«Цель оправдывает средства» – знаменитое изречение автора «Государя». Как его звали?',
        answer: 'Макиавелли'
    },
    {
        question: 'Кто из этих королей Франции известен как «Король-Солнце»?',
        answer: 'Людовик XIV'
    },
    {
        question: 'Какая азиатская страна находится на территории бывшего Парфянского царства?',
        answer: 'Иран'
    },
    {
        question: 'Кто из этих физиков родился в годовщину смерти Галилео Галилея и умер в день рождения Эйнштейна?',
        answer: 'Стивен Хокинг'
    },
    {
        question: 'В какой стране проходили Карлистские войны в XIX веке?',
        answer: 'Испания'
    },
    {
        question: 'Из какой династии происходила английская королева Виктория?',
        answer: 'Ганноверская'
    },
    {
        question: 'Какой французский король получил прозвище Святой?',
        answer: 'Людовик IX'
    },
    {
        question: 'Кто основал династию Чосон?',
        answer: 'Ли Сон Ге'
    },
    {
        question: 'Какой из известных человечеству минералов мягче всего?',
        answer: 'Тальк'
    },
    {
        question: 'Какая этническая группа основала самую раннюю цивилизацию Месопотамии?',
        answer: 'Шумеры'
    },
    {
        question: 'Как прозвали Велизария?',
        answer: 'Последний из римлян'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров присоединился к восстанию против собственного мужа?',
        answer: 'Констанция'
    },
    {
        question: 'Какой изобретатель построил первый электрический локомотив в 1837 году?',
        answer: 'Роберт Дэвидсон'
    },
    {
        question: 'Четырьмя основными разновидностями гучжэн в Древнем Китае были хаочжун, луци, цзяовэй и …?',
        answer: 'Раолян'
    },
    {
        question: 'Какая страна подарила американскому народу Статую Свободы?',
        answer: 'Франция'
    },
    {
        question: 'Что из этого было интеллектуальным движением эпохи Возрождения, в рамках которого мыслители изучали классические тексты и возможности и достижения человека?',
        answer: 'Гуманизм'
    },
    {
        question: 'Четыре крупнейших мюзикла в мире – это «Кошки», «Отверженные», «Мисс Сайгон» и …?',
        answer: 'Призрак оперы'
    },
    {
        question: 'Кто из командиров заключил перемирие с Саладином в 1192 году?',
        answer: 'Ричард I'
    },
    {
        question: 'Что из этого не было столпом Ренессанса?',
        answer: 'Маньеризм'
    },
    {
        question: 'Кто из перечисленных был врагом Ричарда Львиное Сердце?',
        answer: 'Саладин'
    },
    {
        question: 'Кто изобрел печатный станок?',
        answer: 'Иоганн Гутенберг'
    },
    {
        question: 'Какой из этих морских видов существует дольше всех?',
        answer: 'Наутилус'
    },
    {
        question: 'Недостаточное потребление какого элемента может вызвать тиреомегалию?',
        answer: 'Йод'
    },
    {
        question: 'Кто предложил философскую идею «Я мыслю, следовательно, я существую»?',
        answer: 'Декарт'
    },
    {
        question: 'Какое здание было построено в Лондоне для проведения Великой выставки промышленных работ всех народов в 1851 году?',
        answer: 'Хрустальный дворец'
    },
    {
        question: 'Что из перечисленного было известно как Восточная Римская империя?',
        answer: 'Византийская империя'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров успешно командует стрелками?',
        answer: 'Ли Сон Ге'
    },
    {
        question: 'Кто из командиров прославился как военачальник Камакуры?',
        answer: 'Минамото-но Ёсицунэ'
    },
    {
        question: 'Что из перечисленного НЕ было изобретено в Китае?',
        answer: 'Сейсмограф'
    },
    {
        question: 'Кто считается «отцом современных Олимпийских игр»?',
        answer: 'Пьер де Кубертен'
    },
    {
        question: 'Кто был единственным казненным английским королем?',
        answer: 'Карл I'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров участвовал в битве при Чибе?',
        answer: 'Цао Цао'
    },
    {
        question: 'Какое прозвище получил первый русский царь из-за тирании?',
        answer: 'Иван Грозный'
    },
    {
        question: 'Какая страна не относится к Европе?',
        answer: 'Египет'
    },
    {
        question: 'Какое из семи чудес света было создано, чтобы избавить новую Вавилонскую царицу от тоски по дому?',
        answer: 'Висячие сады Семирамиды'
    },
    {
        question: 'Кто из командиров носил прозвище «Рычащий варвар»?',
        answer: 'Лохар'
    },
    {
        question: 'Какой слой Солнца можно увидеть в обычных условиях невооруженным глазом?',
        answer: 'Фотосфера'
    },
    {
        question: 'В какой войне британские дома Ланкастеров и Йорков сражались за английский трон?',
        answer: 'Война Алой и Белой розы'
    },
    {
        question: 'Что из этого не входит в число навыков Сида Кампеодора?',
        answer: 'Рыцарство'
    },
    {
        question: 'Кто завоевал Византийскую империю?',
        answer: 'Османы'
    },
    {
        question: 'Сколько пальцев на каждой руке мультперсонажа Микки Мауса?',
        answer: '4'
    },
    {
        question: 'Какой из терминов описывает акт ограничения использования природного ресурса для его защиты?',
        answer: 'Сохранение'
    },
    {
        question: 'Какие из этих работ созданы Леонардо да Винчи?',
        answer: 'Тайная Вечеря, Мона Лиза'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров известен как «Железная леди Мерсии»?',
        answer: 'Этельфледа'
    },
    {
        question: 'Какое прозвище у Кейры?',
        answer: 'Красный хамелеон'
    },
    {
        question: 'Какой напиток изобрел американский аптекарь Джон Пембертон?',
        answer: 'Кола'
    },
    {
        question: 'В каком городе прошли летние Олимпийские игры в 2000 году?',
        answer: 'Сидней'
    },
    {
        question: 'Как называется осадочная порода, образующаяся из разложившегося растительного материала на болотистых участках?',
        answer: 'Уголь'
    },
    {
        question: 'На чём основана адаптация?',
        answer: 'На мутациях и генетической рекомбинации'
    },
    {
        question: 'В какой стране впервые использовали подвижной шрифт?',
        answer: 'Китай'
    },
    {
        question: 'Печатный станок Иоганна Гутенберга привел ко во всему перечисленному, кроме…?',
        answer: 'Роста власти церкви'
    },
    {
        question: 'В какой стране был изобретен кондиционер?',
        answer: 'США'
    },
    {
        question: 'Что из перечисленного не приносит личные кредиты?',
        answer: 'Отправка ресурсов союзникам'
    },
    {
        question: 'Чем прославились северные гуманисты, такие как Эразм Роттердамский?',
        answer: 'Интерес к религиозной и социальной реформе'
    },
    {
        question: 'Что из этого НЕ входит в число пассивных навыков Пелайо?',
        answer: 'Наступление'
    },
    {
        question: 'Кто из героев греческой мифологии отправился за золотым руном?',
        answer: 'Ясон'
    },
    {
        question: 'Что было единственным слабым местом Ахиллеса согласно греческой мифологии?',
        answer: 'Пятка'
    },
    {
        question: 'Кто из командиров известен как «Покоритель Хаоса»?',
        answer: 'Цао Цао'
    },
    {
        question: 'Что из перечисленного НЕ изображено на флаге Мексики?',
        answer: 'Верблюд'
    },
    {
        question: 'Куда Империя Великих Моголов принесла ислам?',
        answer: 'Большая часть Индии'
    },
    {
        question: 'Кем приходятся друг другу Зевс и Гермес согласно греческой мифологии?',
        answer: 'Отец и сын'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров успешно командует пехотой?',
        answer: 'Ричард I'
    },
    {
        question: 'Что из перечисленного символизирует зеленое олимпийское кольцо?',
        answer: 'Океанию'
    },
    {
        question: 'Как Саладин изменил ближний восток?',
        answer: 'Завоевал большую часть Палестины'
    },
    {
        question: 'Чем занимался Спартак до того, как возглавил крупнейшее восстание рабов в Древнем Риме?',
        answer: 'Гладиатором'
    },
    {
        question: 'Мутации важны, потому что способствуют…',
        answer: 'Генетическим вариациям, необходимым для эволюции популяции'
    },
    {
        question: 'Кто из древнегреческих физиков открыл закон плавания тел, принимая ванну?',
        answer: 'Архимед'
    },
    {
        question: 'Правителем какого Древнего индийского государства был Ашока Великий?',
        answer: 'Империя Маурьев'
    },
    {
        question: 'Вместе с кем Минамото-но Ёсицунэ созвал армию для борьбы с Тайра-но Киёмори?',
        answer: 'Минамото-но Ёритомо'
    },
    {
        question: 'Какой португальский исследователь проплыл от мыса Доброй Надежды в Индию?',
        answer: 'Васко да Гама'
    },
    {
        question: 'Как с VIII по XI н.э. европейцы называли скандинавских захватчиков, часто нападавших на их земли?',
        answer: 'Викинги'
    },
    {
        question: 'Кому в Индии присвоен титул Махатма?',
        answer: 'Мохандасу Карамчанду Ганди'
    },
    {
        question: 'Кто согласно скандинавской мифологии владел копьем Гунгнир?',
        answer: 'Один'
    },
    {
        question: 'Какое из 12 животных китайского Зодиака идет первым?',
        answer: 'Крыса'
    },
    {
        question: 'Люди какой профессии, родившейся в Древней Греции, обязаны давать клятву Гиппократа?',
        answer: 'Врачи'
    },
    {
        question: 'Что из этого не было целью греческой мифологии?',
        answer: 'Указать путь к спасению'
    },
    {
        question: 'Какая труппа считается «национальным достоянием» Канады?',
        answer: 'Цирк дю Солей'
    },
    {
        question: 'Почему потомству чаще всего передаются благоприятные черты?',
        answer: 'Больше шансов на выживание и размножение'
    },
    {
        question: 'Какое животное запряжено в сани Санта-Клауса?',
        answer: 'Олень'
    },
    {
        question: 'Как получать кредиты технологий альянса?',
        answer: 'Жертвовать на исследование технологий альянса'
    },
    {
        question: 'Какой из фруктов, известный как «волчий персик», ошибочно считался ядовитым?',
        answer: 'Помидор'
    },
    {
        question: 'Где началось Возрождение?',
        answer: 'Италия'
    },
    {
        question: 'Событиям какой войны или битвы посвящен Эпос Гомера «Илиада»?',
        answer: 'Троянская война'
    },
    {
        question: 'Для чего нужны книги соглашений?',
        answer: 'Для улучшения замка'
    },
    {
        question: 'Какое ускорение можно использовать в Ковчеге Осириса?',
        answer: 'Ускорение исцеления'
    },
    {
        question: 'У кого из командиров было прозвище «Защитник Карфагена»?',
        answer: 'Ганнибал Барка'
    },
    {
        question: 'Что из этого представляет собой источник энергии?',
        answer: 'Нефть'
    },
    {
        question: 'Какому девизу из четырех слов следовал Ода Нобунага?',
        answer: 'Править можно только силой'
    },
    {
        question: 'Сколько раз используется цифра 1 при написании чисел от 1 до 99?',
        answer: '20'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров смог одолеть в битве Кира Великого?',
        answer: 'Томирис'
    },
    {
        question: 'Для чего нужны стрелы сопротивления?',
        answer: 'Для улучшения дозорной башни'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров успешно командует кавалерией?',
        answer: ' Минамото-но Ёсицунэ'
    },
    {
        question: 'Какого цвета шкура полярного медведя?',
        answer: 'Черная'
    },
    {
        question: 'Кто из эти командиров участвовал в Битве при Чиби?',
        answer: 'Цао Цао'
    },
    {
        question: 'Что из этого металлический ресурс?',
        answer: 'Железо'
    },
    {
        question: 'Где древнеримские солдаты брали оружие и доспехи?',
        answer: 'Делали сами'
    },
    {
        question: 'Как называется процесс расщепления атомов?',
        answer: 'Расщепление'
    },
    {
        question: 'Как называется возобновляемая энергия, получаемая при сжигании органических материалов, например, древесины и спирта?',
        answer: 'Биомасса'
    },
    {
        question: 'Где начинается большинство ураганов?',
        answer: 'В открытом море'
    },
    {
        question: 'Кто был императором первой Французской империи?',
        answer: 'Наполеон Бонапарт'
    },
    {
        question: 'Мутации — это изменения чего?',
        answer: 'ДНК'
    },
    {
        question: 'В каком году Ричард Львиное сердце и Саладин заключили перемирие?',
        answer: '1192'
    },
    {
        question: 'Какая планета в Солнечной системе вращается быстрее всех?',
        answer: 'Юпитер'
    },
    {
        question: 'Что из перечисленного является фазой события «Величайший правитель»?',
        answer: 'Уничтожение врага'
    },
    {
        question: 'Какая страна первой ввела 8-часовой рабочий день?',
        answer: 'Великобритания'
    },
    {
        question: 'Кто написал «Искусство войны»?',
        answer: 'Сунь Цзы'
    },
    {
        question: 'Почему лягушки и другие организмы производят так много потомства/яиц?',
        answer: 'Чем больше потомства, тем выше его вероятности выжить'
    },
    {
        question: 'Как называется процесс объединения атомов?',
        answer: 'Синтез'
    },
    {
        question: 'Что из этого не природный ресурс?',
        answer: 'Одежда'
    },
    {
        question: 'Какая достопримечательность в Сиднее (Австралия) похожа на паруса?',
        answer: 'Сиднейский оперный театр'
    },
    {
        question: 'Какой художник спроектировал базилику Святого Петра в Ватикане?',
        answer: 'Микеланджело'
    },
    {
        question: 'Кому троянский принц Парис подарил золотое яблоко с надписью «Прекраснейшей» согласно греческой мифологии?',
        answer: 'Афродите'
    },
    {
        question: 'Кто придумал троянского коня?',
        answer: 'Одиссей'
    },
    {
        question: 'Кто победил в Троянской войне?',
        answer: 'греки'
    },
    {
        question: 'Где Чингисхан начал строить Монгольскую Империю?',
        answer: 'Азия'
    },
    {
        question: 'Кто владел всем в царствах Древнего Египта?',
        answer: 'Фараон'
    },
    {
        question: 'Теорию какого древнегреческого ученого опроверг Галилей своим экспериментом на Пизанской башне?',
        answer: 'Аристотеля'
    },
    {
        question: 'Две какие основные работы приписываются Гомеру?',
        answer: 'Одиссея и Илиада'
    },
    {
        question: 'Как называется сердце урагана?',
        answer: 'Глаз'
    },
    {
        question: 'Какие произведения искусства писали фламандские и итальянские художники в эпоху возрождения?',
        answer: 'Реалистичные'
    },
    {
        question: 'У кого из командиров было прозвище «Кельтская роза»?',
        answer: 'Боудикка'
    },
    {
        question: 'Кто впервые ввел Юлианский календарь в Риме?',
        answer: 'Юлий цезарь'
    },
    {
        question: 'Какой тип войск силен против кавалерии?',
        answer: 'Пехота'
    },
    {
        question: 'При каком короле Уэльс официально вошел в Соединенное Королевство?',
        answer: 'Генрих VIII'
    },
    {
        question: 'Очки состоят из кварца, песка и…?',
        answer: 'Нефти'
    },
    {
        question: 'Чем характеризуются конусовидные торнадо?',
        answer: 'Вращением'
    },
    {
        question: 'Сколько километров составляет марафонская дистанция?',
        answer: '40'
    },
    {
        question: 'Сколько фаз в событии «Величайший правитель»?',
        answer: '5'
    },
    {
        question: 'Как называлась единственная древняя цивилизация, развившаяся в тропических джунглях, а не в бассейне реки?',
        answer: 'Инки'
    },
    {
        question: 'Кто из европейцев написал первые подробные путевые заметки об истории, культуре и искусстве Китая?',
        answer: 'Марко Поло'
    },
    {
        question: 'Какое прозвище у Юлия Цезаря?',
        answer: 'Некоронованный король'
    },
    {
        question: 'Когда была написана Декларация Независимости?',
        answer: '1776'
    },
    {
        question: 'Какая река самая длинная в мире?',
        answer: 'Нил'
    },
    {
        question: 'Кто из командиров прославился под именем Барбаросса?',
        answer: 'Фридрих I'
    },
    {
        question: 'Одной из столиц Австро-Венгрии был Будапешт, а другой?',
        answer: 'Вена'
    },
    {
        question: '«Возрождением» чего был Ренессанс?',
        answer: 'Классической культуры'
    },
    {
        question: 'Какой из вавилонских кодексов стал первым полным сводом законов в летописной истории?',
        answer: 'Кодекс Хаммурапи'
    },
    {
        question: 'Что из этого возобновляемый ресурс?',
        answer: 'Вода'
    },
    {
        question: 'Кто основал королевство Астурия?',
        answer: 'Пелайо'
    },
    {
        question: 'Какой португальский исследователь первым из европейцев обогнул Африку с юга?',
        answer: 'Бартоломеу Диаш'
    },
    {
        question: 'Какой выдающийся государственный деятель стал первым генералом сёгуната Эдо в конце «Эпохи воюющих провинций» в Японии?',
        answer: 'Токугава Иэясу'
    },
    {
        question: 'Какое почетное звание получил основатель KFC?',
        answer: 'Полковник'
    },
    {
        question: 'Какое открытие сделало возможной расшифровку иероглифов?',
        answer: 'Розеттский камень'
    },
    {
        question: 'Как называются межвидовые различия, например, птичий клюв?',
        answer: 'Вариации'
    },
    {
        question: 'Какого из этих ресурсов нет в джинсах?',
        answer: 'Свинец'
    },
    {
        question: 'Что было основой экономики Древнего Египта?',
        answer: 'Сельское хозяйство'
    },
    {
        question: 'Какое учреждение, созданное в VI веке до н.э. в Римской республике, служило консультативно-совещательным органом?',
        answer: 'Сенат'
    },
    {
        question: 'Кто убил Гектора и как умер Ахиллес?',
        answer: 'Ахиллес, стрела пронзила его пятку'
    },
    {
        question: 'Что из этого представляет собой невозобновляемый источник энергии (как уголь, нефть или природный газ)?',
        answer: 'Ископаемое топливо'
    },
    {
        question: 'Кто правит королевством?',
        answer: 'Лидер альянса, завоевавшего Забытый храм'
    },
    {
        question: 'Куда надо отнести ковчег в Ковчеге Осириса?',
        answer: 'К не-вражеской постройке'
    },
    {
        question: 'У какого из перечисленных музыкальных инструментов шесть струн?',
        answer: 'Гитара'
    },
    {
        question: 'Кто из римских императоров был назван Августом по окончании гражданской войны?',
        answer: 'Октавиан'
    },
    {
        question: 'Какой тип войск силен против стрелков?',
        answer: 'Кавалерия'
    },
    {
        question: 'Три корейских государства — это Пэкче, Силла и…?',
        answer: 'Когурё'
    },
    {
        question: 'Что используется для сбора войск альянса?',
        answer: 'Замок'
    },
    {
        question: 'Кого называли «Наполеоном преступного мира» в некоторых рассказах о Шерлоке Холмсе?',
        answer: 'Профессора Мориарти'
    },
    {
        question: 'Кто из командиров участвовал в Столетней войне?',
        answer: 'Жанна д’Арк'
    },
    {
        question: 'Какой из этих видов ископаемого топлива, образующегося из морских организмов, часто встречается в сложенных или наклоненных слоях и используется для отопления и приготовления пищи?',
        answer: 'Природный газ'
    },
    {
        question: 'Какие святые места дают бонусы за нападение войск?',
        answer: 'Алтарь пламени'
    },
    {
        question: 'Кто из греческих воинов убил Гектора во время троянской войны?',
        answer: 'Ахиллес'
    },
    {
        question: 'Почему Флоренция играла важную роль в эпоху Возрождения?',
        answer: 'Место рождения и символ Ренессанса'
    },
    {
        question: 'Как называется вид электроэнергии, вырабатываемый за счет воды с помощью крупных дамб на реке?',
        answer: 'Гидроэлектрическая энергия'
    },
    {
        question: 'Какой из этих предметов НЕЛЬЗЯ найти в серебряном сундуке в таверне?',
        answer: 'Фолиант знания ур.3'
    },
    {
        question: 'Что из этого не было одной из причин начала Возрождения в Италии?',
        answer: 'Эпидемия чумы обошла Италию стороной из-за Альп'
    },
    {
        question: 'На какой отдел головного мозга влияет алкоголь?',
        answer: 'Мозжечок'
    },
    {
        question: 'Какая манга внесена в Книгу рекордов Гиннеса за самый большой тираж комикса одного автора?',
        answer: 'One piece'
    },
    {
        question: 'Кто написал «Тайную Вечерю»?',
        answer: 'Леонардо да Винчи'
    },
    {
        question: 'Какой из этих терминов обозначает ценные материалы геологического происхождения, добываемые из земли?',
        answer: 'Природные ресурсы'
    },
    {
        question: 'Сколько очков действия может собрать правитель, не используя положительные эффекты?',
        answer: '1000'
    },
    {
        question: 'В какой из цивилизаций появились первые общественные туалеты?',
        answer: 'Древний Рим'
    },
    {
        question: 'Когда-то Франция и Германия были частью одного государства. Какого?',
        answer: 'Франкия'
    },
    {
        question: 'Какой из предметов НЕЛЬЗЯ найти в Магазинах Альянса?',
        answer: 'Золотой ключ'
    },
    {
        question: 'Какой тип войск силен против пехоты?',
        answer: 'Стрелки'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров умело собирает ресурсы?',
        answer: 'Клеопатра VII'
    },
    {
        question: 'Что из этого представляет собой жидкое ископаемое топливо, которое образуется из морских организмов, сжигается для получения энергии и используется для производства пластика?',
        answer: 'Нефть'
    },
    {
        question: 'В тройку великих древнегреческих философов входили Платон, Аристотель и…?',
        answer: 'Сократ'
    },
    {
        question: 'Где было место сбора первого крестового похода?',
        answer: 'Константинополь'
    },
    {
        question: 'Кто был последней женщиной-фараоном династии Птолемеев?',
        answer: 'Клеопатра VII'
    },
    {
        question: 'Кого соотечественники считали честнейшим и лучшим демократом Древней Греции?',
        answer: 'Перикла'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров умело нападает на вражеские города?',
        answer: 'Юлий Цезарь'
    },
    {
        question: 'Из какого материала египтяне делали бумагу?',
        answer: 'Папирус'
    },
    {
        question: 'В какой части света, как принято считать, зародилось человечество?',
        answer: 'Африка'
    },
    {
        question: 'Как называется феномен, при котором организмы, лучше приспособленные к окружающей среде, передают свои черты потомству?',
        answer: 'Естественный отбор'
    },
    {
        question: 'Сколько царств было в истории Древнего Египта?',
        answer: '3'
    },
    {
        question: 'Что из этого не отличает изобразительное искусство эпохи Возрождения?',
        answer: 'Плоскость/двухмерность'
    },
    {
        question: 'В какой стране был изобретен парфюм?',
        answer: 'Кипр'
    },
    {
        question: 'Как называется революция 1688 года, которая утвердила конституционную монархию Великобритании?',
        answer: 'Славная революция'
    },
    {
        question: 'Чем больше генетическая вариативность популяции, тем больше вероятность того, что некоторые индивиды…?',
        answer: 'Выживут'
    },
    {
        question: 'Когда Ахиллес отказался биться, Патрокл одел его броню, напал на троянцев и погиб. Кто убил Патрокла?',
        answer: 'Гектор'
    },
    {
        question: 'Что из перечисленного не увеличивает опыт командира?',
        answer: 'Атака на других игроков'
    },
    {
        question: 'Какое стихийное бедствие измеряется по шкале Рихтера?',
        answer: 'Землетрясение'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров с детства считался врагом Рима?',
        answer: 'Ганнибал Барка'
    },
    {
        question: 'Какой из этих неисчерпаемых энергетических ресурсов связан с горячей магмой или горячими сухими породами под землей?',
        answer: 'Геотермальная энергия'
    },
    {
        question: 'Какой самый высокий уровень ратуши в RoK?',
        answer: '25'
    },
    {
        question: 'Что из этого описывает монотеиста?',
        answer: 'Поклоняется одному богу'
    },
    {
        question: 'Куда король Франции Людовик XIV перенес королевский двор в 1682 г.?',
        answer: 'Версальский дворец'
    },
    {
        question: 'Что дало Возрождению основную экономическую поддержку?',
        answer: 'Богатые меценаты'
    },
    {
        question: 'Кто командовал армией нового образца, созданной парламентом во время английской гражданской войны?',
        answer: 'Кромвель'
    },
    {
        question: 'Какая часть человеческого тела содержит больше всего воды?',
        answer: 'Глазные яблоки'
    },
    {
        question: 'Какого командира называют «смертельный мед»?',
        answer: 'Шарка'
    },
    {
        question: 'Кто из командиров проявил свой военный гений в Битве при Пуатье (битве при Туре) в VIII веке н.э.?',
        answer: 'Карл Мартелл'
    },
    {
        question: 'Кто стал первым римским императором?',
        answer: 'Октавиан Август'
    },
    {
        question: 'Какой древнегреческий полис прославился жестокой военной подготовкой и отвагой своих воинов?',
        answer: 'Спарта'
    },
    {
        question: 'Какая работа прославила Рафаэля?',
        answer: 'Афинская школа'
    },
    {
        question: 'Какая древняя империя воевала с Древним Римом в Пунических войнах?',
        answer: 'Карфаген'
    },
    {
        question: 'Кто из этих командиров носил прозвище «Отец побед»?',
        answer: 'Бейбарс'
    },
    {
        question: 'Что из перечисленного было построено по приказу Шах-Джахана в память о его жене Мумтаз-Махал?',
        answer: 'Тадж-Махал'
    },
    {
        question: 'Кто считался прототипом короля червей в покере?',
        answer: 'Карл Великий'
    },
]
